<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vestigium (Publicaciones sobre AIforMath)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/</link><description></description><atom:link href="https://jaalonso.github.io/vestigium/categories/aiformath.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2025 &lt;a href="mailto:"&gt;José A. Alonso&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 18:26:31 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El proyecto ETP (Un caso de estudio en investigación matemática colaborativa y formalizada)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/10-el-proyecto-etp-un-caso-de-estudio-en-investigacion-matematica-colaborativa-y-formalizada/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;Hoy, en su conferencia "&lt;a href="https://terrytao.wordpress.com/wp-content/uploads/2025/06/math-experiments.pdf"&gt;The equational theories project&lt;/a&gt;", &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Terence_Tao"&gt;Terence Tao&lt;/a&gt;
defendió que la investigación matemática debe evolucionar hacia un
modelo colaborativo a gran escala, semejante al empleado en otras
disciplinas científicas. Esta transformación requiere el uso de
herramientas modernas como plataformas colaborativas (&lt;a href="https://github.com/teorth/equational_theories"&gt;GitHub&lt;/a&gt;),
asistentes de prueba formales (&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_(proof_assistant)"&gt;Lean&lt;/a&gt;) y automatización mediante
inteligencia artificial. El proyecto &lt;a href="https://teorth.github.io/equational_theories/"&gt;ETP (Equational Theories Project)&lt;/a&gt;
constituye un ejemplo paradigmático de esta nueva aproximación a la
investigación matemática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto nació de una pregunta aparentemente simple planteada en el
foro MathOverflow, pero pronto adquirió una dimensión extraordinaria:
mapear completamente el "gráfico de implicaciones" entre 4,692 leyes
algebraicas únicas dentro de estructuras elementales denominadas
magmas. Esta ambiciosa meta implicaba resolver más de 22 millones de
problemas individuales, donde cada par de leyes requería encontrar una
prueba de implicación o desarrollar un contraejemplo que la refutara. La
magnitud descomunal de este desafío lo convertía en una tarea imposible
de abordar mediante los métodos tradicionales de investigación
individual o de pequeños equipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La estrategia implementada por el ETP consistió en un flujo de trabajo
híbrido y descentralizado de notable innovación. La componente humana
aprovechó la creatividad de una extensa comunidad de colaboradores para
desarrollar pruebas y contraejemplos ingeniosos, mientras que la
componente computacional empleó masivamente probadores automáticos de
teoremas (ATPs) y otras herramientas para resolver millones de casos más
directos. El elemento fundamental que garantizó la integridad del
proyecto fue la formalización exhaustiva de cada resultado en el
asistente de pruebas Lean, asegurando una corrección absoluta y creando
una base de conocimiento completamente verificada y confiable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el plazo extraordinariamente breve de tres meses, el proyecto logró
resolver prácticamente la totalidad de los 22 millones de problemas
planteados. Además, el proceso de abordar los casos más complejos
estimuló el desarrollo de técnicas matemáticas innovadoras, culminando
con la formulación de un nuevo y fascinante problema abierto. El ETP
demostró que este modelo colaborativo trasciende la mera verificación de
conocimiento existente para convertirse en un motor poderoso de
descubrimiento matemático, estableciendo así un precedente exitoso para
una investigación matemática más abierta, transparente y asistida
computacionalmente.&lt;/p&gt;</description><category>AIforMath</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/10-el-proyecto-etp-un-caso-de-estudio-en-investigacion-matematica-colaborativa-y-formalizada/</guid><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 18:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El futuro de las matemáticas - Descubrimiento colaborativo entre humanos y máquinas</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/10-el-futuro-de-las-matematicas-descubrimiento-colaborativo-entre-humanos-y-maquinas/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;Ayer, en su conferencia "&lt;a href="https://www.youtube.com/live/WdXnMrT1X_k"&gt;AI for Math: The future of collaborative
discovery&lt;/a&gt;", &lt;a href="https://www.cl.cam.ac.uk/~mj201/"&gt;Mateja Jamnik&lt;/a&gt; presentó una visión de la inteligencia
artificial no como una simple herramienta para resolver problemas, sino
como un socio colaborativo en el descubrimiento matemático. Su trabajo
explora cómo las máquinas pueden proponer ideas y acelerar la
investigación. A través de un estudio empírico con matemáticos, demostró
que la interacción humano-IA es compleja; una respuesta de la IA no
necesita ser perfectamente correcta para ser útil, ya que incluso ideas
parcialmente erróneas pueden inspirar nuevas vías de pensamiento,
mientras que respuestas correctas pero verbosas pueden resultar
inútiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El núcleo técnico de su propuesta, materializado en trabajos como su
artículo "&lt;a href="https://openreview.net/pdf?id=SMa9EAovKMC"&gt;Draft, sketch, and prove: Guiding formal theorem provers with
informal proofs&lt;/a&gt;", es un ciclo auto-mejorable que integra el vasto
conocimiento matemático informal. A través de la arquitectura ‘Borrador,
Esquema y Prueba’ descrita en dicho artículo, la IA traduce pruebas
humanas a un formato formal y riguroso. Este ciclo culmina en un sistema
‘conjeturador-demostrador’ que genera progresivamente nuevas conjeturas,
las evalúa según su capacidad para ayudar a resolver problemas más
difíciles y utiliza las mejores para mejorar continuamente, acercándose
así a la resolución de teoremas que antes eran inaccesibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo final es integrar plenamente al ser humano en este ciclo de
descubrimiento. Jamnik imagina un futuro donde los matemáticos
interactúen con este sistema para proponer y evaluar conjeturas, guiando
la dirección de la investigación. Su conclusión es que la IA no
reemplazará a los matemáticos, sino que los potenciará, creando una
sinergia entre la intuición humana y la capacidad de la máquina. &lt;strong&gt;El
futuro de las matemáticas, según su visión, es una era de descubrimiento
colaborativo entre humanos y máquinas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><category>AI</category><category>AIforMath</category><category>Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/10-el-futuro-de-las-matematicas-descubrimiento-colaborativo-entre-humanos-y-maquinas/</guid><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 17:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Readings shared June 9, 2025</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/09-readings_shared_06-09-25/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;The readings shared in &lt;a href="https://bsky.app/profile/jalonso.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; on 9 June 2025 are&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://emilyriehl.github.io/files/invisible.pdf"&gt;Formalizing invisible mathematics: case studies from higher category theory&lt;/a&gt;. ~ Emily Riehl. #ITP #LeanProver #Math #CategoryTheory&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://provables.github.io/sequencelib/"&gt;Sequencelib: A platform for formalizing in Lean 4 sequences from "The On-Line Encyclopedia of Integer Sequences" (OEIS)&lt;/a&gt;. ~ Walter Moreira, Joe Stubbs. #ITP #LeanProver #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.scientificamerican.com/article/inside-the-secret-meeting-where-mathematicians-struggled-to-outsmart-ai/"&gt;At secret math meeting, researchers struggle to outsmart AI&lt;/a&gt;. ~ Lyndie Chiou. #AIforMath #AI #LLMs #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://mmhaskell.com/blog/2025/6/9/spatial-reasoning-with-zigzag-patterns"&gt;Comparing code: Spatial reasoning with zigzag patterns! ~ James Bowen&lt;/a&gt;. #Haskell #FunctionalProgramming #Rust&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://medium.com/@kenichisasagawa/exploring-topological-spaces-with-prolog-a-practical-approach-using-mathematics-with-prolog-b5806bb8b98f"&gt;Exploring topological spaces with Prolog: A practical approach using "Mathematics with Prolog"&lt;/a&gt;. ~ Kenichi Sasagawa. #Prolog #LogicProgramming #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://arxiv.org/abs/2108.09893"&gt;Teaching and learning mathematics with Prolog&lt;/a&gt;. ~ Tom Bensky (2021). #Prolog #LogicProgramming #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/09-evaluando-la-ia-con-problemas-matematicos-ineditos-de-nivel-experto/"&gt;Evaluando la IA con problemas matemáticos inéditos de nivel experto&lt;/a&gt;. #AIforMath #AI #LLMs #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://jaalonso.github.io/cursos/li-12"&gt;Curso "Lógica informática (2012-13)"&lt;/a&gt;. #Lógica #ProgramaciónLógica #Prolog&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://jaalonso.github.io/cursos/lmf-12"&gt;Curso "Lógica matemática y fundamentos (2012-13)"&lt;/a&gt;. #Lógica #Haskell #ProgramaciónFuncional #Isabelle/HOL&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><category>AI</category><category>AIforMath</category><category>CategoryTheory</category><category>FunctionalProgramming</category><category>Haskell</category><category>IsabelleHOL</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>LLMs</category><category>Logic</category><category>LogicProgramming</category><category>Math</category><category>Prolog</category><category>Rust</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/09-readings_shared_06-09-25/</guid><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>