<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vestigium (Publicaciones sobre Reseña)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/</link><description></description><atom:link href="https://jaalonso.github.io/vestigium/categories/cat_resena.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2026 &lt;a href="mailto:"&gt;José A. Alonso&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Tue, 17 Feb 2026 11:23:20 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Reseña de «Machine assistance and the future of research mathematics»</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2026/02/17-resena-de-mathematics-and-machine-creativity-a-survey-on-bridging-mathematics-with-ai/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href="https://arxiv.org/abs/2412.16543v1"&gt;«Mathematics and machine creativity: A survey on bridging mathematics with AI»&lt;/a&gt;, se analiza cómo la IA transforma la investigación matemática. Aunque los modelos actuales fallan en lógica deductiva pura, su capacidad inductiva ofrece un valioso apoyo creativo para los matemáticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El texto destaca tres aplicaciones: demostraciones asistidas por computadora, formulación de conjeturas mediante reconocimiento de patrones y construcción de objetos matemáticos. Herramientas como &lt;a href="https://www.nature.com/articles/s41586-023-06924-6"&gt;FunSearch&lt;/a&gt; demuestran el potencial de la IA para descubrir soluciones innovadoras que superan las capacidades humanas tradicionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, se abordan los límites actuales y el impacto educativo. Pese a no crear conceptos abstractos nuevos, la IA actúa como un socio estratégico que potencia la intuición humana, fomentando una colaboración interdisciplinaria necesaria para resolver problemas de la ciencia.&lt;/p&gt;</description><category>AI4Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2026/02/17-resena-de-mathematics-and-machine-creativity-a-survey-on-bridging-mathematics-with-ai/</guid><pubDate>Tue, 17 Feb 2026 10:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reseña de «Machine assistance and the future of research mathematics»</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2026/02/13-resena-de-machine-assistance-and-the-future-of-research-mathematics/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;Ayer se publicó la conferencia de Terence Tao titulada &lt;a href="https://youtu.be/SuTxpKggY30"&gt;«Machine assistance and the future of research mathematics»&lt;/a&gt;, donde analiza la transformación de esta disciplina por la IA. Tao señala que las matemáticas están pasando de estudios individuales a proyectos masivos. El ingrediente clave es la verificación formal, que permite validar contribuciones masivas y filtrar el ruido de la IA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tao usa los problemas de Erdős para ilustrar cómo la IA agiliza la búsqueda de literatura y la traducción a código verificable. Aunque aún no supera los retos más complejos, la IA es ideal para resolver sistemáticamente problemas de dificultad media. Tao augura un futuro de colaboración humano-máquina que democratizará y escalará la investigación científica de forma inédita.&lt;/p&gt;</description><category>AIforMath</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2026/02/13-resena-de-machine-assistance-and-the-future-of-research-mathematics/</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 11:50:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reseña de «DeepMind’s latest - An AI for handling mathematical proofs»</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/11/21-deepminds-latest-an-ai-for-handling-mathematical-proofs/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href="https://arstechnica.com/ai/2025/11/deepminds-latest-an-ai-for-handling-mathematical-proofs/"&gt;«DeepMind’s latest: An AI for handling mathematical proofs»&lt;/a&gt;, se presenta a AlphaProof, un sistema de inteligencia artificial capaz de razonar y realizar demostraciones matemáticas complejas. En la Olimpiada Internacional de Matemáticas de 2024, el sistema alcanzó el nivel de un medallista de plata, quedándose a un solo punto de obtener el oro.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El desafío del razonamiento lógico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Históricamente, los ordenadores han sido excelentes calculando, pero mediocres "entendiendo" la lógica necesaria para las demostraciones matemáticas. Los modelos de lenguaje actuales (como ChatGPT) funcionan mediante estadística y predicción de palabras, lo que a menudo resulta en respuestas que "suenan" bien pero son matemáticamente incorrectas. Para solucionar esto, DeepMind necesitaba un sistema que garantizase certeza absoluta.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cómo funciona: La combinación de tres elementos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para lograr este hito, AlphaProof combinó varias estrategias:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lenguaje formal (Lean):&lt;/strong&gt; Utilizaron Lean, un software que permite escribir y verificar demostraciones matemáticas. Como había pocos datos de entrenamiento en este formato, usaron una versión de Gemini para traducir millones de problemas de lenguaje natural a Lean.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aprendizaje por refuerzo (Estilo AlphaZero):&lt;/strong&gt; Emplearon una arquitectura similar a la que domina el ajedrez o el Go. Una red neuronal aprende mediante prueba y error, recompensando las demostraciones correctas y elegantes, combinada con un algoritmo de búsqueda en árbol para explorar posibles pasos lógicos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aprendizaje en tiempo de prueba (TTRL):&lt;/strong&gt; Esta es la gran innovación. Ante un problema muy difícil, la IA genera variaciones del mismo (algunas más simples, otras más generales) para "practicar" y aprender sobre la marcha, emulando cómo un humano intenta resolver versiones simplificadas de un problema antes de atacar el original.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Resultados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;AlphaProof logró resolver el problema más difícil de la competición (el sexto), algo que solo consiguieron 6 de los 609 participantes humanos. En conjunto con AlphaGeometry 2 (que se encargó de un problema de geometría para el que AlphaProof no estaba optimizado), el sistema sumó 28 puntos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Las limitaciones: Tiempo y coste&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pesar del éxito, el sistema tiene desventajas significativas frente a los humanos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recursos desproporcionados:&lt;/strong&gt; Mientras que los estudiantes tienen 4,5 horas por sesión, AlphaProof tardó días en resolver los problemas, utilizando una inmensa potencia de cálculo (cientos de días de procesamiento TPU).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Coste prohibitivo:&lt;/strong&gt; Actualmente, el coste de ejecutar este sistema es inviable para la mayoría de los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dependencia humana:&lt;/strong&gt; Los problemas tuvieron que ser traducidos manualmente a Lean antes de que la IA pudiera procesarlos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;El futuro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de DeepMind no es ganar concursos como la IMO, sino optimizar esta tecnología para que sea menos costosa y pueda contribuir a la investigación matemática profesional, ayudando a descubrir nuevos conceptos en lugar de solo resolver los ya conocidos.&lt;/p&gt;</description><category>AI</category><category>AlphaProof</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/11/21-deepminds-latest-an-ai-for-handling-mathematical-proofs/</guid><pubDate>Fri, 21 Nov 2025 09:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reseña de «Olympiad-level formal mathematical reasoning with reinforcement learning»</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/11/14-olympiad-level-formal-mathematical-reasoning-with-reinforcement-learning/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href="https://www.nature.com/articles/s41586-025-09833-y"&gt;«Olympiad-level formal mathematical reasoning with reinforcement learning»&lt;/a&gt; se presenta &lt;a href="https://www.julian.ac/blog/2025/11/13/alphaproof-paper/"&gt;AlphaProof&lt;/a&gt;, un agente de IA que utiliza &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Aprendizaje_por_refuerzo"&gt;aprendizaje por refuerzo&lt;/a&gt; para resolver problemas matemáticos complejos en el asistente de pruebas &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_(proof_assistant)"&gt;Lean&lt;/a&gt;. Combina una red neuronal con búsqueda en árbol para encontrar demostraciones formalmente verificables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema fue entrenado con millones de problemas auto-formalizados y emplea una innovadora adaptación en tiempo de prueba para los problemas más difíciles. Demostró capacidades excepcionales resolviendo problemas de competiciones como la &lt;a href="https://www.imo-official.org"&gt;Olimpiada Internacional de Matemáticas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la &lt;a href="https://www.imo2024.uk/"&gt;IMO 2024&lt;/a&gt;, AlphaProof resolvió tres problemas no geométricos, incluyendo el más difícil. Combinado con &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/AlphaGeometry#AlphaGeometry_2"&gt;AlphaGeometry 2&lt;/a&gt;, el sistema logró una puntuación equivalente a &lt;a href="https://deepmind.google/blog/ai-solves-imo-problems-at-silver-medal-level/"&gt;medalla de plata&lt;/a&gt;, marcando un hito en el razonamiento matemático automatizado.&lt;/p&gt;</description><category>AI</category><category>AlphaProof</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/11/14-olympiad-level-formal-mathematical-reasoning-with-reinforcement-learning/</guid><pubDate>Fri, 14 Nov 2025 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Una refutación inusual del problema de Erdős</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/10/22-una-refutacion-inusual-del-problema-de-erdos-707-colaboracion-humano-ia-y-el-papel-de-lean/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;Terence Tao ha &lt;a href="https://mathstodon.xyz/@tao/115416208975810074"&gt;comentado en Mastodon&lt;/a&gt; otro ejemplo interesante de la asistencia informática en matemáticas, que involucra nuevamente a los &lt;a href="https://www.erdosproblems.com/"&gt;problemas de Erdös&lt;/a&gt;: el &lt;a href="https://www.erdosproblems.com/707"&gt;Problema #707&lt;/a&gt;, anteriormente marcado como "abierto", ahora está "refutado" - con la &lt;a href="https://borisalexeev.com/papers/erdos707.html"&gt;refutación formalizada en Lean&lt;/a&gt;. Pero el camino hacia esa refutación fue bastante inusual, y no encajaba perfectamente en ninguna de las narrativas estándar sobre la IA en las matemáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La refutación inicial fue obra de humanos usando argumentos convencionales, sin ayuda inicial de LLMs. Sin embargo, descubrieron después que el problema ya había sido resuelto tres décadas antes por Hall, un hallazgo que las búsquedas bibliográficas humanas y asistidas por IA no detectaron. Para formalizar su prueba en Lean, los autores, sin experiencia previa, usaron ChatGPT en un proceso de "codificación por vibraciones", logrando generar unas 3000 líneas de código verificadas. Este proceso incluso permitió corregir un error en la formalización original del problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este caso ilustra un uso muy específico y responsable de la IA: no para generar ideas matemáticas, sino para asistir en la creación de código formal verificable. La formalización complementa, pero no reemplaza, la prueba humana central. Debido a su contribución crucial en esta etapa, tanto ChatGPT como Lean aparecen como coautores del &lt;a href="https://borisalexeev.com/pdf/erdos707.pdf"&gt;artículo&lt;/a&gt;, destacando un modelo inusual de colaboración humano-IA.&lt;/p&gt;</description><category>AI</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>LLM</category><category>Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/10/22-una-refutacion-inusual-del-problema-de-erdos-707-colaboracion-humano-ia-y-el-papel-de-lean/</guid><pubDate>Wed, 22 Oct 2025 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>HaLLMos (IA para aprender a escribir demostraciones matemáticas)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/08/15-hallmos/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://hallmos.com/"&gt;HaLLMos&lt;/a&gt; es un sistema de inteligencia artificial gratuito diseñado para ayudar en la redacción de pruebas matemáticas de nivel básico. El sistema revisa borradores, identifica lagunas en el razonamiento y facilita el proceso de iteración sin revelar directamente la respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es completamente gratuito, funciona desde el navegador web y no requiere crear una cuenta. Los usuarios pueden elegir entre ejercicios introductorios para aprender técnicas de demostración o utilizar el espacio de pruebas libre para trabajar con sus propios problemas.&lt;/p&gt;</description><category>IA</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/08/15-hallmos/</guid><pubDate>Fri, 15 Aug 2025 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reseña de «The Infinity Project (How to use AI and mathematics to prove and improve science and security)»</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/08/13-the-infinity-project/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href="https://ifp.org/the-infinity-project/"&gt;«The Infinity Project (How to use AI and mathematics to prove and improve science and security)»&lt;/a&gt; se propone invertir 112,5 MUSD en un concurso entre institutos de matemáticas para formalizar el conocimiento matemático en programas verificables. Con IA y lenguajes como Lean, se busca traducir y validar pruebas, democratizando el acceso a las matemáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo es aplicar esta infraestructura para aumentar el rigor científico y reforzar la ciberseguridad. Formalizar teorías y procesos permitiría optimizar la investigación, prevenir fallos en sistemas críticos y reducir vulnerabilidades, con beneficios económicos y sociales significativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El plan incluye crear una amplia biblioteca matemática, entrenar IA para generar nuevo conocimiento útil y mostrar aplicaciones prácticas. Se plantea una colaboración entre academia, industria y gobiernos, con el potencial de abrir nuevas industrias y transformar ciencia, tecnología y seguridad.&lt;/p&gt;</description><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/08/13-the-infinity-project/</guid><pubDate>Wed, 13 Aug 2025 10:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reseña de «Solving formal math problems by decomposition and iterative reflection»</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/07/27-solving-formal-math-problems-by-decomposition-and-iterative-reflection/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;El artículo &lt;a href="https://arxiv.org/abs/2507.15225v1"&gt;«Solving formal math problems by decomposition and iterative
reflection»&lt;/a&gt; presenta &lt;a href="https://github.com/ByteDance-Seed/Seed-Prover/tree/main/DeltaProver"&gt;Delta Prover&lt;/a&gt;, un nuevo sistema que resuelve
problemas matemáticos complejos. Este agente utiliza un LLM que
interactúa con el asistente de pruebas &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_(proof_assistant)"&gt;Lean 4&lt;/a&gt;. Mediante una
descomposición de problemas y una reparación iterativa de las pruebas,
el sistema aprende de los errores para construir demostraciones
verificables. Alcanza un rendimiento del 95.9% de éxito en los problemas
de &lt;a href="https://github.com/openai/miniF2F"&gt;miniF2F&lt;/a&gt;, superando a otros métodos sin necesitar un costoso
reentrenamiento del modelo.&lt;/p&gt;</description><category>LeanProveer</category><category>LLMs</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/07/27-solving-formal-math-problems-by-decomposition-and-iterative-reflection/</guid><pubDate>Sun, 27 Jul 2025 10:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reseña de «LeanConjecturer: Automatic generation of mathematical conjectures for theorem proving»</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/07/04-leanconjecturer-automatic-generation-of-mathematical-conjectures-for-theorem-proving/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;El campo de la demostración automática de teoremas se enfrenta a un
obstáculo fundamental: a pesar del enorme potencial de los modelos de
lenguaje para el razonamiento matemático, su progreso se ve frenado por
la drástica escasez de datos de entrenamiento formales y de alta
calidad. A diferencia de los vastos corpus de texto general, las
bibliotecas matemáticas como &lt;a href="https://leanprover-community.github.io/mathlib-overview.html"&gt;Mathlib&lt;/a&gt; son relativamente pequeñas, lo que
limita la capacidad de estos sistemas para aprender y mejorar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para resolver este desafío, en el artículo &lt;a href="https://arxiv.org/pdf/2506.22005"&gt;LeanConjecturer: Automatic
generation of mathematical conjectures for theorem
proving&lt;/a&gt; se presenta una innovadora metodología para generar nuevas
conjeturas de manera automática. El sistema adopta un enfoque híbrido:
primero, extrae el contexto matemático (definiciones, variables) de un
archivo de &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_(proof_assistant)"&gt;Lean&lt;/a&gt; existente, y luego utiliza un modelo de lenguaje
exclusivamente para la tarea creativa de proponer nuevos enunciados de
teoremas. Estas propuestas se someten a un proceso de filtrado iterativo
para garantizar que sean sintácticamente correctas, novedosas y no
triviales, alimentando las conjeturas válidas de nuevo al sistema para
inspirar generaciones futuras cada vez más complejas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resultado es un éxito rotundo: el sistema no solo logra generar miles
de conjeturas válidas y desafiantes, sino que demuestra su utilidad
práctica al ser utilizadas para entrenar y mejorar el rendimiento de un
demostrador de teoremas de vanguardia. Más allá de simplemente crear
datos, LeanConjecturer fue capaz de formular y verificar teoremas
genuinamente interesantes en el campo de la topología, estableciendo
nuevas conexiones entre conceptos matemáticos. Con ello, el proyecto no
solo ofrece una solución escalable al problema de la escasez de datos,
sino que también abre una prometedora vía hacia la colaboración entre
humanos y máquinas en el descubrimiento de nuevas matemáticas.&lt;/p&gt;</description><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>LLMs</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/07/04-leanconjecturer-automatic-generation-of-mathematical-conjectures-for-theorem-proving/</guid><pubDate>Fri, 04 Jul 2025 09:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reseña de «Diophantine equations over Z: Universal bounds and parallel formalization»</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/07/01-diophantine-equations-over-z-universal-bounds-and-parallel-formalization/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;Ayer se publicó un artículo que muestra el uso de la formalización con
Isabelle en el desarrollo de la investigación matemática. Su título
es &lt;a href="https://arxiv.org/pdf/2506.20909v2"&gt;Diophantine equations over Z: Universal bounds and parallel
formalization&lt;/a&gt; y en sus conclusiones dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nuestro proyecto demuestra que formalizar matemáticas altamente técnicas
puede brindar beneficios reales, corrigiendo muchos errores mientras
mejora la claridad y fiabilidad. El tiempo y esfuerzo adicional
requeridos no pueden ignorarse, pero quedan compensados por las ventajas
aquí expuestas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En retrospectiva, identificamos dos factores clave que contribuyeron al
éxito de este proyecto. En primer lugar, fue crucial apoyarnos en
nuestra experiencia previa formalizando el ya consolidado teorema DPRM
para tomar decisiones importantes en este proyecto. A quienes estén
interesados en formalizar sus matemáticas, les recomendamos comenzar con
un proyecto más pequeño cuyo objetivo sea formalizar un teorema ya
establecido. En segundo lugar, fue de gran ayuda contar con un equipo
interdisciplinario de personas con distintas habilidades. En nuestro
caso, esto incluyó tanto a matemáticos puros como a informáticos, y fue
su esfuerzo conjunto lo que permitió tender un puente desde las pruebas
en lenguaje natural hasta el metalenguaje en el que está programado el
propio Isabelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fomentar que los matemáticos integren asistentes de prueba en su flujo
de trabajo ahora ayudará a moldear el desarrollo de herramientas
mejores, haciendo que la formalización en sistemas como Isabelle o Lean
llegue a ser tan fluida como escribir en LaTeX. Esto se ve reforzado por
los recientes avances en IA, que sugieren que pronto podrían surgir
potentes herramientas de automatización para la formalización. Al
formalizar las matemáticas ahora, aseguramos que nuestros campos se
beneficien de la IA y la automatización a medida que estas herramientas
evolucionen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description><category>IsabelleHOL</category><category>ITP</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/07/01-diophantine-equations-over-z-universal-bounds-and-parallel-formalization/</guid><pubDate>Tue, 01 Jul 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>