<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vestigium (Publicaciones sobre Readings)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/</link><description></description><atom:link href="https://jaalonso.github.io/vestigium/categories/cat_readings.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2025 &lt;a href="mailto:"&gt;José A. Alonso&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sun, 08 Jun 2025 09:05:05 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Más allá de la "ilusión de pensar"</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/07-mas-alla-de-la-ilusion-de-pensar/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;Un reciente artículo de investigadores de Apple, titulado
"&lt;a href="https://ml-site.cdn-apple.com/papers/the-illusion-of-thinking.pdf"&gt;The illusion of thinking: A survey of the state of the art in Large Language Models&lt;/a&gt;",
postula que las impresionantes capacidades de los Grandes Modelos de
Lenguaje (LLMs) no derivan de una comprensión o razonamiento genuino,
sino de una sofisticada imitación de patrones estadísticos extraídos de
vastos corpus de datos. Esta "ilusión de pensar" se vuelve
particularmente manifiesta en dominios que exigen una lógica estricta y
verificable, como las matemáticas formales. En este campo, la propensión
de los LLMs a la "alucinación" y su inherente falta de un modelo causal
del mundo limitan fundamentalmente su fiabilidad, incapacitándolos para
producir razonamientos complejos de manera autónoma y garantizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para abordar esta limitación estructural, la investigación contemporánea
ha centrado sus esfuerzos en el desarrollo de arquitecturas híbridas
neuro-simbólicas. Dichos sistemas implementan una división funcional del
trabajo computacional: el componente neuronal (el LLM) opera como
interfaz de alto nivel, encargado de procesar entradas en lenguaje
natural y generar estrategias heurísticas preliminares. Estas propuestas
son luego transferidas a un módulo simbólico —ya sea un sistema de
cálculo algebraico exacto o un demostrador de teoremas— que actúa como
verificador formal. Este último componente, regido por reglas lógicas
inflexibles, examina cada inferencia producida por el LLM,
proporcionando retroalimentación inmediata y garantizando la corrección
deductiva del proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La eficacia de este paradigma ha sido demostrada empíricamente por
sistemas de última generación diseñados para resolver problemas de la
Olimpiada Internacional de Matemáticas (IMO). Tal como se documenta en
el estudio &lt;a href="https://deepmind.google/discover/blog/ai-solves-imo-problems-at-silver-medal-level/"&gt;AI achieves silver-medal standard solving International
Mathematical Olympiad problems&lt;/a&gt;, estas plataformas combinan un LLM encargado de la generación inicial de hipótesis con herramientas
especializadas como AlphaProof, un sistema optimizado para demostrar
enunciados matemáticos en el lenguaje formal de &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_(proof_assistant)"&gt;Lean&lt;/a&gt;. Cabe destacar que Lean, lejos de ser una mera herramienta auxiliar, constituye un
componente estructural en estos sistemas: su integración permite
traducir la capacidad heurística de los LLMs a un marco verificable
formalmente. Esta sinergia entre la creatividad inductiva de los modelos
neuronales y el rigor de los sistemas simbólicos representa el estado
del arte en la construcción de inteligencias artificiales capaces de
razonamiento matemático formalmente validable.&lt;/p&gt;</description><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/07-mas-alla-de-la-ilusion-de-pensar/</guid><pubDate>Sun, 08 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Readings shared June 7, 2025</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/07-readings_shared_06-07-25/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;The readings shared in &lt;a href="https://bsky.app/profile/jalonso.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; on 7 June 2025 are&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.newscientist.com/article/2482461-the-bizarre-story-of-a-maths-proof-that-is-only-true-in-japan/"&gt;The bizarre story of a maths proof that is only true in Japan&lt;/a&gt;. ~ Jacob Aron. #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/07-desbloqueando-el-impasse-de-la-conjetura-abc-el-papel-de-la-verificacion-formal/"&gt;La disputa sobre la conjetura abc y el papel de la verificación formal&lt;/a&gt;. #Matemáticas #ITP #LeanProver&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/07-readings_shared_06-07-25/</guid><pubDate>Sat, 07 Jun 2025 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La disputa sobre la conjetura abc y el papel de la verificación formal</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/07-desbloqueando-el-impasse-de-la-conjetura-abc-el-papel-de-la-verificacion-formal/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Gottfried_Leibniz"&gt;Leibniz&lt;/a&gt; soñaba con un sistema de razonamiento formal, su "Calculemus",
que permitiría resolver disputas simplemente diciendo "calculemos". Hoy,
esta idea cobra especial relevancia en el centro de una de las
controversias más extrañas de las matemáticas modernas, la detallada en
el artículo de New Scientist "&lt;a href="https://www.newscientist.com/article/2482461-the-bizarre-story-of-a-maths-proof-that-is-only-true-in-japan/"&gt;The bizarre story of a maths-proof that is
only true in Japan&lt;/a&gt;". El artículo describe cómo la prueba de la
&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Conjetura_abc"&gt;conjetura abc&lt;/a&gt; del matemático &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Shinichi_Mochizuki"&gt;Shinichi Mochizuki&lt;/a&gt;, basada en su compleja
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Inter-universal_Teichm%C3%BCller_theory"&gt;teoría de Teichmüller Interuniversal (IUT)&lt;/a&gt;, ha dividido a la
comunidad. A pesar de haber sido publicada formalmente en Japón, la
mayoría de los matemáticos internacionales la rechazan, siguiendo la
crítica de expertos como &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Peter_Scholze"&gt;Peter Scholze&lt;/a&gt; que señalan un supuesto "error
fatal", creando una división geográfica sin precedentes sobre la validez
de un resultado matemático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón de este intenso escrutinio reside en el inmenso poder de la
propia conjetura abc. Esta establece una conexión profunda entre la suma
y la multiplicación de números enteros, postulando que para tres números
coprimos a + b = c, el valor de c es casi siempre más pequeño que el
"radical" del producto a*b*c (el producto de sus factores primos
únicos). Si se demostrara, la conjetura actuaría como una "piedra
Rosetta" para la teoría de números, resolviendo de un plumazo una
multitud de otros problemas famosos, como el &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/%C3%9Altimo_teorema_de_Fermat"&gt;último teorema de Fermat&lt;/a&gt;,
lo que justifica la frustración y el interés global por resolver esta
disputa de una vez por todas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para resolver el impasse y cumplir el sueño de Leibniz, la solución
definitiva sería utilizar un asistente de pruebas formal como &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_(proof_assistant)"&gt;Lean&lt;/a&gt;, un
software que puede verificar la lógica de una demostración con certeza
absoluta, eliminando la ambigüedad humana. Sin embargo, formalizar la
novedosa y compleja IUT de Mochizuki es una tarea monumental,
considerada casi imposible hoy en día. A pesar de ello, la comunidad de
Lean está dando pasos cruciales. Proyectos como &lt;a href="https://b-mehta.github.io/ABC-Exceptions/"&gt;Exceptional set in the
abc conjecture&lt;/a&gt; de Jared Duker Lichtman y Bhavik Mehta no verifican la
prueba directamente, pero sí formalizan el enunciado del problema y
desarrollan las herramientas y la experiencia necesarias. Estos
esfuerzos sientan las bases para que, quizás algún día, esta
extraordinaria disputa matemática pueda finalmente ser resuelta mediante
el cálculo.&lt;/p&gt;</description><category>Lean</category><category>Matemáticas</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/07-desbloqueando-el-impasse-de-la-conjetura-abc-el-papel-de-la-verificacion-formal/</guid><pubDate>Sat, 07 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Readings shared June 6, 2025</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/06-readings_shared_06-06-25/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;The readings shared in &lt;a href="https://bsky.app/profile/jalonso.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; on 6 June 2025 are&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://arxiv.org/abs/2506.01076"&gt;Big steps in higher-order mathematical operational semantics&lt;/a&gt;. ~ Sergey Goncharov, Pouya Partow, Stelios Tsampas. #Haskell #FunctionalProgramming&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://raw.githubusercontent.com/jaalonso/Matematicas_en_Lean4/main/Matematicas_en_Lean4.pdf"&gt;Libro "Matemáticas en Lean4" (versión del 6-junio-25)&lt;/a&gt;. #ITP #Lean4 #Math&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><category>FunctionalProgramming</category><category>Haskell</category><category>ITP</category><category>Lean4</category><category>Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/06-readings_shared_06-06-25/</guid><pubDate>Fri, 06 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>IA y matemáticas (presente y futuro)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/05-ia_y_matematicas-presente_y_futuro/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;El artículo &lt;a href="https://www.technologyreview.com/2025/06/04/1117753/whats-next-for-ai-and-math/"&gt;What's next for AI and math&lt;/a&gt;, publicado ayer, examina la
transformación que la inteligencia artificial está generando en el
ámbito matemático. La iniciativa &lt;a href="https://www.darpa.mil/research/programs/expmath-exponential-mathematics"&gt;expMath (Exponentiating Mathematics)&lt;/a&gt; de
DARPA busca revolucionar el progreso matemático mediante una &lt;strong&gt;IA
coautora&lt;/strong&gt; capaz de abordar problemas de alta complejidad. Aunque los
modelos de lenguaje grandes (LLMs) han demostrado un rendimiento
excepcional en problemas de nivel escolar y universitario —superando
frecuentemente a los humanos en exámenes como la &lt;a href="https://www.vals.ai/benchmarks/aime-2025-04-18"&gt;AIME (American
Invitational Mathematics Examination)&lt;/a&gt;— estos sistemas operan
principalmente siguiendo patrones previamente establecidos. No obstante,
cuando se enfrentan a desafíos de investigación abiertos y sin
precedentes, como los planteados en el nuevo test &lt;a href="https://epoch.ai/frontiermath"&gt;FrontierMath&lt;/a&gt;, las
limitaciones actuales de la IA se manifiestan claramente, revelando una
brecha considerable entre las capacidades actuales y la resolución de
problemas del calibre de la Hipótesis de Riemann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese a estas limitaciones, la IA está realizando contribuciones
significativas al asistir a los matemáticos en la exploración de nuevos
enfoques y la identificación de rutas prometedoras. Herramientas como
&lt;a href="https://deepmind.google/discover/blog/alphaevolve-a-gemini-powered-coding-agent-for-designing-advanced-algorithms/"&gt;AlphaEvolve&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://arxiv.org/abs/2411.00566"&gt;PatternBoost&lt;/a&gt; han sido específicamente diseñadas para
generar hipótesis, evaluar soluciones potenciales y descartar
aproximaciones infructuosas, optimizando así el tiempo de
investigación. Paralelamente, se están desarrollando metodologías para
simplificar las complejas secuencias de pasos requeridas para resolver
problemas de extrema dificultad, como se evidenció en el reciente avance
relacionado con la &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Andrews%E2%80%93Curtis_conjecture"&gt;conjetura de Andrews-Curtis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la &lt;strong&gt;intuición&lt;/strong&gt; profunda y la &lt;strong&gt;creatividad&lt;/strong&gt; conceptual que
caracterizan a los grandes descubrimientos matemáticos permanecen como
dominios esencialmente humanos. En este contexto, la IA funciona como
una herramienta potente que complementa y amplifica la investigación
matemática, pero la chispa de genialidad —esa capacidad de "pensar fuera
de los marcos establecidos"— continúa siendo patrimonio exclusivo de la
mente humana.&lt;/p&gt;</description><category>IA</category><category>Matemáticas</category><category>Reseña</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/05-ia_y_matematicas-presente_y_futuro/</guid><pubDate>Thu, 05 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Readings shared June 5, 2025</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/05-readings_shared_06-05-25/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;The readings shared in &lt;a href="https://bsky.app/profile/jalonso.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; on 5 June 2025 are&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://b-mehta.github.io/ABC-Exceptions/"&gt;Exceptional set in the abc conjecture (in Lean)&lt;/a&gt;. ~ Jared Duker Lichtman, Bhavik Mehta. #ITP #LeanProver #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://blog.atlascomputing.org/p/ide-for-validating-specifications"&gt;IDE for validating specifications&lt;/a&gt;. ~ Evan Miyazono, Daniel Windham, Alexandre Rademaker. #ITP #LeanProver&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.isa-afp.org/entries/FaithfulPMLinHOL.html"&gt;Faithful logic embeddings in HOL — Deep and shallow (Isabelle/HOL dataset)&lt;/a&gt;. ~ Christoph Benzmüller. #ITP #IsabelleHOL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.isa-afp.org/entries/MLSSmf_to_MLSS.html"&gt;A verified reduction algorithm from MLSSmf to MLSS&lt;/a&gt;. ~ Yiran Duan, Lukas Stevens. #ITP #IsabelleHOL #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://youtu.be/9bb9QzxEKWo"&gt;David Poole on knowledge graphs and relational learning&lt;/a&gt;. #AI #LogicProgramming&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/05-ia_y_matematicas-presente_y_futuro/"&gt;IA y matemáticas (presente y futuro)&lt;/a&gt;. #IA #Matemáticas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><category>AI</category><category>IsabelleHOL</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>LogicProgramming</category><category>Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/05-readings_shared_06-05-25/</guid><pubDate>Thu, 05 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Readings shared June 4, 2025</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/04-readings_shared_06-04-25/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;The readings shared in &lt;a href="https://bsky.app/profile/jalonso.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; on 4 June 2025 are&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://raw.githubusercontent.com/leanprover-community/mathematics_in_lean/master/mathematics_in_lean.pdf"&gt;Mathematics in Lean (Release v4&lt;/a&gt;.19.0). ~ Jeremy Avigad, Patrick Massot. #ITP #LeanProver #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://lean-lang.org/functional_programming_in_lean/"&gt;Functional programming in Lean&lt;/a&gt;. ~ David Thrane Christiansen. #ITP #LeanProver #FunctionalProgramming&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://lawrencecpaulson.github.io//2025/06/04/Definitions.html"&gt;The concept of definition: in mathematics, and in computational logic&lt;/a&gt;. ~ Lawrence Paulson. #Logic #Math #ITP&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><category>FunctionalProgramming</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>Logic</category><category>Math</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/04-readings_shared_06-04-25/</guid><pubDate>Wed, 04 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Debate sobre IA y enseñanza de las matemáticas</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/03-debate-sobre-ia-y-ensenanza-de-las-matematicas/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;Una &lt;a href="https://cadenaser.com/nacional/hype/2025/06/02/un-profesor-de-fisica-vaticina-el-fin-de-las-mates-tal-y-como-las-conocemos-la-ia-lo-hara-todo-por-los-alumnos-cadena-ser/"&gt;noticia publicada por Cadena SER&lt;/a&gt; presenta una predicción sobre el futuro de la enseñanza de las matemáticas, planteando que su práctica tradicional podría transformarse radicalmente debido al avance de la inteligencia artificial (IA). La tecnología tendría la capacidad de realizar gran parte de las tareas matemáticas que actualmente resuelven los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta perspectiva se enmarca dentro de un debate más amplio sobre la evolución del sistema educativo, tal como se analiza en el &lt;a href="https://www.gostudent.org/static/documents/es-es/informe-educacion/2025.pdf"&gt;Informe GoStudent sobre el Futuro de la Educación 2025&lt;/a&gt;. El documento subraya la necesidad urgente de modernizar los métodos pedagógicos, ya que los enfoques tradicionales no se alinean adecuadamente con las exigencias del entorno tecnológico y socioeconómico actual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El informe recomienda integrar competencias emergentes en el currículo educativo, como inteligencia artificial, ciberseguridad y pensamiento crítico. Aunque se reconoce el potencial transformador de la IA en educación, su implementación avanza de forma lenta y desigual, particularmente en la capacitación docente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto a la enseñanza de las matemáticas, este escenario sugiere una reorientación metodológica fundamental: abandonar el enfoque centrado en el cálculo mecánico para privilegiar la comprensión conceptual profunda, complementada con el uso estratégico de herramientas tecnológicas e inteligencia artificial como apoyo al razonamiento matemático.&lt;/p&gt;</description><category>IA</category><category>Matemáticas</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/03-debate-sobre-ia-y-ensenanza-de-las-matematicas/</guid><pubDate>Tue, 03 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Readings shared June 3, 2025</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/03-readings_shared_06-03-25/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;The readings shared in &lt;a href="https://bsky.app/profile/jalonso.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; on 3 June 2025 are&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://youtu.be/mSbf7IoI0ak"&gt;Project Numina and AI for Theorem Proving&lt;/a&gt;. ~ Yann Fleureau. #AI #Math #ITP #LeanProver&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.isa-afp.org/entries/Restriction_Spaces.html"&gt;Restriction spaces: a fixed-point theory (in Isabelle/HOL)&lt;/a&gt;. ~ Benoît Ballenghienm, Benjamin Puyobro, Burkhart Wolff. #ITP #IsabelleHOL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://arxiv.org/abs/2506.00224"&gt;Automated symmetric constructions in discrete geometry&lt;/a&gt;. ~ Bernardo Subercaseaux, Ethan Mackey, Long Qian, Marijn J. H. Heule. #ATP #SAT_Solvers #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://arxiv.org/abs/2506.01711"&gt;Coalgebraic proof translations for non-wellfounded proofs&lt;/a&gt;. ~ Borja Sierra Miranda, Thomas Studer, Lukas Zenger. #Logic #Math&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://gnarledgrip.gitlab.io/25-emacs-tips.html"&gt;25 Useful tips for Emacs (for beginners and advanced users)&lt;/a&gt;. ~ Raoul Comninos. #Emacs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/03-debate-sobre-ia-y-ensenanza-de-las-matematicas/"&gt;Debate sobre IA y enseñanza de las matemáticas&lt;/a&gt;. #IA #Matemáticas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><category>AI</category><category>ATP</category><category>Emacs</category><category>IsabelleHOL</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>Logic</category><category>Math</category><category>SAT_Solvers</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/03-readings_shared_06-03-25/</guid><pubDate>Tue, 03 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Readings shared June 2, 2025</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/02-readings_shared_06-02-25/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;The readings shared in &lt;a href="https://bsky.app/profile/jalonso.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; on 2 June 2025 are&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://ezhuchko.com/pdfs/resolver.pdf"&gt;Regex decision procedures in extended RE#&lt;/a&gt;. ~ Ian Erik Varatalu et als. #ITP #LeanProver&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://youtu.be/Zp5D_wMi97Q"&gt;Learn physics with functional programming&lt;/a&gt;. ~ Esteban Marin. #Haskell #FunctionalProgramming #Physics&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><category>FunctionalProgramming</category><category>Haskell</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>Physics</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/02-readings_shared_06-02-25/</guid><pubDate>Mon, 02 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>