<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vestigium (Publicaciones sobre Lean)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/</link><description></description><atom:link href="https://jaalonso.github.io/vestigium/categories/lean.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2025 &lt;a href="mailto:"&gt;José A. Alonso&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Sat, 07 Jun 2025 10:13:09 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La disputa sobre la conjetura abc y el papel de la verificación formal</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/07-desbloqueando-el-impasse-de-la-conjetura-abc-el-papel-de-la-verificacion-formal/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Gottfried_Leibniz"&gt;Leibniz&lt;/a&gt; soñaba con un sistema de razonamiento formal, su "Calculemus",
que permitiría resolver disputas simplemente diciendo "calculemos". Hoy,
esta idea cobra especial relevancia en el centro de una de las
controversias más extrañas de las matemáticas modernas, la detallada en
el artículo de New Scientist "&lt;a href="https://www.newscientist.com/article/2482461-the-bizarre-story-of-a-maths-proof-that-is-only-true-in-japan/"&gt;The bizarre story of a maths-proof that is
only true in Japan&lt;/a&gt;". El artículo describe cómo la prueba de la
&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Conjetura_abc"&gt;conjetura abc&lt;/a&gt; del matemático &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Shinichi_Mochizuki"&gt;Shinichi Mochizuki&lt;/a&gt;, basada en su compleja
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Inter-universal_Teichm%C3%BCller_theory"&gt;teoría de Teichmüller Interuniversal (IUT)&lt;/a&gt;, ha dividido a la
comunidad. A pesar de haber sido publicada formalmente en Japón, la
mayoría de los matemáticos internacionales la rechazan, siguiendo la
crítica de expertos como &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Peter_Scholze"&gt;Peter Scholze&lt;/a&gt; que señalan un supuesto "error
fatal", creando una división geográfica sin precedentes sobre la validez
de un resultado matemático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón de este intenso escrutinio reside en el inmenso poder de la
propia conjetura abc. Esta establece una conexión profunda entre la suma
y la multiplicación de números enteros, postulando que para tres números
coprimos a + b = c, el valor de c es casi siempre más pequeño que el
"radical" del producto a*b*c (el producto de sus factores primos
únicos). Si se demostrara, la conjetura actuaría como una "piedra
Rosetta" para la teoría de números, resolviendo de un plumazo una
multitud de otros problemas famosos, como el &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/%C3%9Altimo_teorema_de_Fermat"&gt;último teorema de Fermat&lt;/a&gt;,
lo que justifica la frustración y el interés global por resolver esta
disputa de una vez por todas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para resolver el impasse y cumplir el sueño de Leibniz, la solución
definitiva sería utilizar un asistente de pruebas formal como &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_(proof_assistant)"&gt;Lean&lt;/a&gt;, un
software que puede verificar la lógica de una demostración con certeza
absoluta, eliminando la ambigüedad humana. Sin embargo, formalizar la
novedosa y compleja IUT de Mochizuki es una tarea monumental,
considerada casi imposible hoy en día. A pesar de ello, la comunidad de
Lean está dando pasos cruciales. Proyectos como &lt;a href="https://b-mehta.github.io/ABC-Exceptions/"&gt;Exceptional set in the
abc conjecture&lt;/a&gt; de Jared Duker Lichtman y Bhavik Mehta no verifican la
prueba directamente, pero sí formalizan el enunciado del problema y
desarrollan las herramientas y la experiencia necesarias. Estos
esfuerzos sientan las bases para que, quizás algún día, esta
extraordinaria disputa matemática pueda finalmente ser resuelta mediante
el cálculo.&lt;/p&gt;</description><category>Lean</category><category>Matemáticas</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/07-desbloqueando-el-impasse-de-la-conjetura-abc-el-papel-de-la-verificacion-formal/</guid><pubDate>Sat, 07 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>