<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vestigium (Publicaciones sobre MLLMs)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/</link><description></description><atom:link href="https://jaalonso.github.io/vestigium/categories/mllms.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2025 &lt;a href="mailto:"&gt;José A. Alonso&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Fri, 13 Jun 2025 15:15:52 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Reseña de «MATP-BENCH: Can MLLM be a good automated theorem prover for multimodal problems?»</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/13-resena-de-matp-bench-can-mllm-be-a-good-automated-theorem-prover-for-multimodal-problems/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;En el artículo «&lt;a href="https://arxiv.org/abs/2506.06034"&gt;MATP-BENCH: Can MLLM be a good automated theorem prover for multimodal problems?&lt;/a&gt;», los autores investigan la aplicabilidad de
los modelos de lenguaje grandes multimodales (MLLMs) al problema de la
demostración automática de teoremas que involucran componentes tanto
textuales como visuales. Motivados por las limitaciones de los enfoques
puramente textuales en dominios como la geometría, donde los diagramas
constituyen información esencial, desarrollan un marco de evaluación
sistemático para esta clase de problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contribución principal consiste en la construcción de &lt;a href="https://github.com/Zhitao-He/MATPBench"&gt;MATP-BENCH&lt;/a&gt;, un
conjunto de datos que contiene más de 1000 problemas matemáticos
multimodales formalizados en tres asistentes de demostración: &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_(proof_assistant)"&gt;Lean 4&lt;/a&gt;,
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rocq"&gt;Coq&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Isabelle_(proof_assistant)"&gt;Isabelle/HOL&lt;/a&gt;. El corpus abarca problemas de complejidad variable,
desde el nivel de secundaria hasta competiciones matemáticas avanzadas,
proporcionando así un banco de pruebas comprehensivo para evaluar
capacidades de razonamiento multimodal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los experimentos incluyen seis modelos representativos: tres con
capacidades especializadas de razonamiento (OpenAI-o1,
Claude-3.7-Sonnet-Thinking, Gemini-2.0-Flash-Thinking) y tres sin estas
capacidades (GPT-4.1, Qwen2.5-VL-Instruct-70B,
Llama3.2-Vision-Instruct-11B). Los resultados revelan que, si bien los
modelos demuestran competencia en la comprensión de problemas y
formalización de enunciados, exhiben deficiencias significativas en la
construcción de cadenas de inferencia válidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El análisis establece que la principal limitación no radica en las
capacidades de percepción visual sino en la insuficiencia del
razonamiento simbólico formal. Los autores concluyen que los MLLMs
actuales no constituyen demostradores automáticos efectivos para
problemas multimodales, identificando la brecha entre comprensión
multimodal y razonamiento lógico como el desafío fundamental a resolver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MATP-BENCH se posiciona como el primer banco de prueba estándar para
este dominio, proporcionando una base metodológica para la evaluación de
futuros desarrollos en demostración automática multimodal.&lt;/p&gt;</description><category>AI</category><category>AIforMath</category><category>CoqProver</category><category>IsabelleHOL</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>Math</category><category>MLLMs</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/13-resena-de-matp-bench-can-mllm-be-a-good-automated-theorem-prover-for-multimodal-problems/</guid><pubDate>Fri, 13 Jun 2025 15:10:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>