<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vestigium (Publicaciones sobre Reseña)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/</link><description></description><atom:link href="https://jaalonso.github.io/vestigium/categories/resena.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2025 &lt;a href="mailto:"&gt;José A. Alonso&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Thu, 05 Jun 2025 17:25:56 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>IA y matemáticas (presente y futuro)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/05-ia_y_matematicas-presente_y_futuro/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;El artículo &lt;a href="https://www.technologyreview.com/2025/06/04/1117753/whats-next-for-ai-and-math/"&gt;What's next for AI and math&lt;/a&gt;, publicado ayer, examina la
transformación que la inteligencia artificial está generando en el
ámbito matemático. La iniciativa &lt;a href="https://www.darpa.mil/research/programs/expmath-exponential-mathematics"&gt;expMath (Exponentiating Mathematics)&lt;/a&gt; de
DARPA busca revolucionar el progreso matemático mediante una &lt;strong&gt;IA
coautora&lt;/strong&gt; capaz de abordar problemas de alta complejidad. Aunque los
modelos de lenguaje grandes (LLMs) han demostrado un rendimiento
excepcional en problemas de nivel escolar y universitario —superando
frecuentemente a los humanos en exámenes como la &lt;a href="https://www.vals.ai/benchmarks/aime-2025-04-18"&gt;AIME (American
Invitational Mathematics Examination)&lt;/a&gt;— estos sistemas operan
principalmente siguiendo patrones previamente establecidos. No obstante,
cuando se enfrentan a desafíos de investigación abiertos y sin
precedentes, como los planteados en el nuevo test &lt;a href="https://epoch.ai/frontiermath"&gt;FrontierMath&lt;/a&gt;, las
limitaciones actuales de la IA se manifiestan claramente, revelando una
brecha considerable entre las capacidades actuales y la resolución de
problemas del calibre de la Hipótesis de Riemann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese a estas limitaciones, la IA está realizando contribuciones
significativas al asistir a los matemáticos en la exploración de nuevos
enfoques y la identificación de rutas prometedoras. Herramientas como
&lt;a href="https://deepmind.google/discover/blog/alphaevolve-a-gemini-powered-coding-agent-for-designing-advanced-algorithms/"&gt;AlphaEvolve&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://arxiv.org/abs/2411.00566"&gt;PatternBoost&lt;/a&gt; han sido específicamente diseñadas para
generar hipótesis, evaluar soluciones potenciales y descartar
aproximaciones infructuosas, optimizando así el tiempo de
investigación. Paralelamente, se están desarrollando metodologías para
simplificar las complejas secuencias de pasos requeridas para resolver
problemas de extrema dificultad, como se evidenció en el reciente avance
relacionado con la &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Andrews%E2%80%93Curtis_conjecture"&gt;conjetura de Andrews-Curtis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la &lt;strong&gt;intuición&lt;/strong&gt; profunda y la &lt;strong&gt;creatividad&lt;/strong&gt; conceptual que
caracterizan a los grandes descubrimientos matemáticos permanecen como
dominios esencialmente humanos. En este contexto, la IA funciona como
una herramienta potente que complementa y amplifica la investigación
matemática, pero la chispa de genialidad —esa capacidad de "pensar fuera
de los marcos establecidos"— continúa siendo patrimonio exclusivo de la
mente humana.&lt;/p&gt;</description><category>IA</category><category>Matemáticas</category><category>Reseña</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/05-ia_y_matematicas-presente_y_futuro/</guid><pubDate>Thu, 05 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>