<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vestigium (Publicaciones sobre RL)</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/</link><description></description><atom:link href="https://jaalonso.github.io/vestigium/categories/rl.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2025 &lt;a href="mailto:"&gt;José A. Alonso&lt;/a&gt; 
&lt;a rel="license" href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"&gt;
&lt;img alt="Creative Commons License BY-NC-SA"
style="border-width:0; margin-bottom:12px;"
src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Tue, 10 Jun 2025 11:59:15 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>AlphaProof - Aprendizaje por refuerzo aplicado a la demostración matemática.</title><link>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/10-alphaproof-aprendiendo-a-razonar-matematicamente-mediante-prueba-y-error-a-gran-escala/</link><dc:creator>José A. Alonso</dc:creator><description>&lt;p&gt;The readings shared in &lt;a href="https://bsky.app/profile/jalonso.bsky.social"&gt;Bluesky&lt;/a&gt; on ?? June 2025 are
En su conferencia de ayer "&lt;a href="https://www.youtube.com/live/xZIqn4V6O0A"&gt;AlphaProof: When RL meets formal maths&lt;/a&gt;",
Thomas Hubert de Google DeepMind presentó &lt;a href="https://deepmind.google/discover/blog/ai-solves-imo-problems-at-silver-medal-level/"&gt;AlphaProof&lt;/a&gt;, un sistema de
inteligencia artificial que aplica los principios del &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Reinforcement_learning"&gt;aprendizaje por
refuerzo&lt;/a&gt; (RL, del inglés "&lt;em&gt;Reinforcement learning&lt;/em&gt;") al dominio de las
matemáticas formales. El concepto fundamental radica en que los
asistentes de demostración como &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lean_(proof_assistant)"&gt;Lean&lt;/a&gt; proporcionan el entorno perfecto
para el RL: un espacio de experimentación masiva con retroalimentación
inequívoca (una prueba matemática es correcta o incorrecta, sin
ambigüedades). Siguiendo el paradigma exitoso de sistemas como AlphaGo
Zero, AlphaProof está diseñado para generar conocimiento matemático de
forma autónoma, trascendiendo la mera imitación de demostraciones
humanas preexistentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La arquitectura de AlphaProof se estructura en un proceso de múltiples
fases que combina diferentes técnicas de aprendizaje
automático. Inicialmente, emplea modelos de lenguaje para autoformalizar
problemas matemáticos expresados en lenguaje natural hacia el código
formal de Lean, generando así un extenso conjunto de datos de
entrenamiento. Su modelo demostrador experimenta dos etapas: primero, un
entrenamiento supervisado utilizando la biblioteca &lt;a href="https://leanprover-community.github.io/mathlib-overview.html"&gt;mathlib&lt;/a&gt;, seguido de
un refinamiento intensivo mediante RL que resuelve millones de problemas
matemáticos. Para desafíos particularmente complejos —como los de la
Olimpiada Internacional de Matemáticas (IMO)—, el sistema implementa una
estrategia de adaptación en tiempo real, generando y resolviendo
múltiples variantes de un problema para desarrollar gradualmente la
intuición necesaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados validan el potencial transformador de AlphaProof como
herramienta matemática colaborativa. El sistema alcanzó una puntuación
equivalente a una &lt;a href="https://deepmind.google/discover/blog/ai-solves-imo-problems-at-silver-medal-level/"&gt;medalla de plata en la IMO&lt;/a&gt; y, durante una demostración
en vivo durante la conferencia, asistió exitosamente a un matemático a
completar los pasos de una prueba compleja relacionada con la función
zeta de Riemann. Hubert enfatiza que el objetivo trasciende las
competiciones académicas: la meta fundamental es contribuir
significativamente a la investigación matemática contemporánea,
convirtiendo AlphaProof en una útil para la comunidad matemática que
facilite el descubrimiento y verificación de nuevas verdades
matemáticas.&lt;/p&gt;</description><category>AI</category><category>ITP</category><category>LeanProver</category><category>Math</category><category>RL</category><guid>https://jaalonso.github.io/vestigium/posts/2025/06/10-alphaproof-aprendiendo-a-razonar-matematicamente-mediante-prueba-y-error-a-gran-escala/</guid><pubDate>Tue, 10 Jun 2025 11:50:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>